◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys1.dyndns.org)(xys.3322.org)◇◇

采访鲁迅之子周海婴

凤凰卫视2003年2月22日

解说：在周海婴出版的回忆录《鲁迅与我七十年》台湾版封底扉页上，他留下这
样一句话：我已经七十岁了，七十年来，我生活中的每一天都是与我父亲联系在
一起的。实际上从童年开始，周海婴就已经感受到那种作为鲁迅儿子的压力，直
到70年后的今天，这种压力依然清晰可见。 

鲁豫：但是您还是怀疑您父亲后来去世可能跟日本人有点什么关系？ 

周海婴：这件事情在我那本回忆录里面我写了，这件事情是这样的,因为我觉得
我的回忆录，我的宗旨呢就是这样，我应该把我当时我所知道的，先把它写出来，
免得将来说我父亲去世了，母亲去世了，周海婴本人也去世了他可以乱写乱讲，
我怕避免这个，所以我把我所知道的，我能够觉得准确的我把它记录下来，因此
的话，我父亲死那段，这个怀疑主要是我叔叔周建人和我母亲，因为我太小了,
我不会产生什么很多的怀疑，也就是说在我父亲死了以后他们不断的在他们之间
的交谈，或者有朋友来，他们谈到鲁迅先生去世怎么样怎么样，甚至于当时怎么
样，那么自然话题就带出来了这个问题。 

鲁豫：文革开始之后，当整个社会,可能不光是某一个家庭，整个社会都面临那
种特殊的时期。您家庭有没有因为是鲁迅的家人受到一些特殊的保护或者是一些
特殊的对待？ 

周海婴：那我母亲她也得到这么一个保护吧，因为毛主席对鲁迅是这么高的评价，
所以我们家庭一般红卫兵一般造反派大概不会来，实际上是没有来。 

鲁豫：那当时是哪一年，江青把您跟您母亲召到上海，她想了解什么呢,当时？ 

周海婴：不太清楚，这是文革开始前的若干天，大概一个多月，他就叫去让我们
写当时，他说你把你受的委屈，你的苦写出来，也弄不清楚写什么委屈什么苦，
然后我妈妈就诉诉苦，把过去的一些东西都写出来。 

鲁豫：写完了以后看了以后她也没有表示，你们写了我想要的东西，或者你们没
有写我想要的东西？ 

周海婴：不说，你们回去吧，东西当然留下，我现在全文发表,她就想你写出什
么对她不利的，也可能是这样，因为大家像黄宗英赵丹他们回忆里面，都是江青
非常害怕她三十年代在上海那一段，因为我妈妈也在上海，她是不是也会怕妈妈
也会讲出那一段，她不愿意为人所知的这些她的一些生活。 

解说：江青并未就此罢休，她担心鲁迅许广平了解自己三十年代时在上海一些不
为常人所知的内幕，于是便想方设法地“窃取”了鲁迅的全部手稿，手稿的丢失
在周海婴的家中引起了极大的震动，他和母亲许广平相继病倒了。 

鲁豫：当时那一段时间你母亲身体一向不好，诱使这个病发作的原因就是因为您
父亲的一些手稿被江青还是被谁，等于是抢走了？ 

周海婴：后来知道是江青，江青藏起来了。当时就不清楚，闹不清楚到底谁拿走
了到哪儿去，那我母亲就很着急了，很着急这件事情就引起她几天睡不好觉，最
后她写了一封信，就为这件事情写封信,写给中央写给周总理，信写完第二天,还
没交出去她就死了，所以焦虑而死的。江青还是说，一定要找，什么什么，假惺
惺的说一通，结果最后就是在她自己的房子里头，她的保密室里面找出来的。 

解说：周海婴一共有四个孩子，80年代初，周海婴的大儿子周令飞在日本和一个
台湾女孩恋爱，而后到台湾成亲，当时的台湾报纸将之宣传成为鲁迅的后代投奔
台湾，毫不知情的周海婴倍感压力，儿子的这一段跨越海峡的婚姻在他的生活中
又一次激起波澜。 

鲁豫：您自己恋爱结婚的过程是相当顺利的，所以您一定想不到说您的孩子,您
的孩子的婚姻会引起那么大的风波。 

周海婴：他也是一个自由恋爱。 

鲁豫：那是八十年代初吗？ 

周海婴：81、82年的时候，大陆的学生和台湾的学生要谈恋爱那就一定是策反，
所以加了很多莫须有的一些话，甚至于说，我的儿媳妇儿是美人计，她当时挺漂
亮的，美人计想把鲁迅的孙子弄到什么什么地方去，现在都明朗了，没有这种事。 

解说：那段谣言背后的婚姻，现在已经水落石出，大儿子周令飞现在居住在台湾，
过着幸福的一家四口的生活。二儿子、三儿子一家都和周海婴住在一起，小女儿
在日本留学时嫁给一个日本人，在日本定居。子孙满堂的周海婴原本应该享受安
静幸福的晚年生活，然而他不甘心于此，他说他要为自己的设想“冲”一下。于
是在他六十多岁的时候，周海婴一面动笔撰写回忆录《鲁迅与我七十年》，一面
为了父亲的名誉挺身而出。 

鲁豫：那如果按您以前的性格，我是鲁迅的儿子我时时处处都要小心，别人不捆
我，可能我自己要把我自己捆起来，那从什么时候您想到，虽然我是鲁迅的儿子
可是有的时候我该维护自己的权益我还是要维护，我可能该拉下脸我要打官司我
还是要打官司。从什么时候您有这个想法呢？ 

周海婴：这恐怕从80年代开始,尤其是改革开放以后，因为我觉得应该维护自己
的权利，我们虽然是把鲁迅交给社会，但是我们也要按照我们国家的法律应该要
维权，你比如说鲁迅的形象，鲁迅的姓名，包括鲁迅的一些精神财富，现在最高
人民法院已经开始研究一个法律，就是说死掉以后，这些权利家属是有的。因为
我们中国的传统也这样，对自己的老人很崇敬的，你拿鲁迅的形象来做商业，作
为一个经济收入，这和我们原意是不一样的，你可以做鲁迅的肖像，作纪念可以，
展览可以，但是你拿来做牟利，作为你的利润赚钱，这不允许，所以(把)鲁迅拿
来赚钱，这我们是反对，现在法律上也反对。有一个时期我们为了这个事情，我
是很辛苦的，打官司为了这个事情打官司，所以这件事情多少年来，曾经就是周
海婴怎么有时候打官司，我觉得打官司是维护这个权益，这个权益就是我们为我
们国家的法律，我们作出贡献。所以这些事情呢，我是做得是值得的。虽然我是
说了，我是作为一个牺牲也造成很多对我的不理解，或者是对我的不谅解，或者
甚至于说鲁迅有这么一个儿子好象给鲁迅丢脸，但是从长远来看人家这些话也就
没有了。实际上我没有给丢脸,我是维护了这个权益，也实际上我是替法律帮了忙,
所以也有一些人说，周海婴你冲在太前面了，你有的事情有时候你做得太早了，
我想总有人冲在前面，前后时间段怎么判断，哪天哪日就不前，反正我做了就是
我应该做的。我说我作为一个出头鸟，被打得满身都是伤，我觉得我值得，因为
我维护了这些权利。 

解说：自1960年起，周海婴便从北京大学调往国家广播电影电视总局，工作至今。
身为全国政协委员的周海婴现在还兼任北京、上海鲁迅纪念馆顾问。谈及将来的
打算，这位70多岁的老人表示他还要在科技普及工作上继续自己的努力。 

鲁豫：周海婴和老伴儿刚刚渡过金婚纪念，结婚五十年了，他们一直十分的恩爱。
老伴儿对周海婴照顾得无微不至，采访期间她不止一次的跑过来问他身体怎么样，
能不能吃得消，老两口退休已经很多年了，如今每天的生活安排得很丰富，家里
面有两台电脑，估计一人一台，每天早晨起来周海婴还要摆弄一下自己的无线电，
看得出老两口的生活，过得很充实很幸福。
 
(XYS20030302)

◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys1.dyndns.org)(xys.3322.org)◇◇